\chapter{Introdução} 
\textit{O Coração da Matemática São Seus Problemas.} \hfill Paul Halmos

\bigskip \bigskip 

Teoria dos Números é um campo muito belo da matemática. O propósito deste livro
é apresentar uma coleção de problemas interessantes em teoria elementar dos
números.

Muitos dos problemas são de competições internacionais de todo o mundo, como
IMO, APMO, APMC, Putnam e muitos outros. O livro tem um {\it site} de apoio com
alguns extras a oferecer, incluindo discussão dos problemas e (quando
disponível) soluções, bem como uma história do livro. Se você gostou do livro,
provavelmente gostará do site.

\bigskip \bigskip Eu gostaria de enfatizar que este livro {\bf não está
  finalizado}. Todo e qualquer retorno, especialmente sobre erros no livro
(mesmo erros menores de digitação), é apreciado. Eu também aprecio se você me
falar de quaisquer problemas desafiadores, interessantes, belos ou históricos em
teoria elementar dos números (seja por e-mail ou pelo website) que você acredite
ter lugar no livro. No website você também pode me auxiliar coletando soluções
para os problemas no livro (as soluções disponíveis estarão no site somente).

Você pode enviar todos os seus comentários para ambos os autores em

\bigskip \centerline{peter.vandendriessche at gmail.com \ \ e \ \ ultrametric at
  gmail.com} \bigskip

ou (preferencialmente) pelo website.

\bigskip \bigskip 

O  autor é  bastante  grato  a \textbf{\textit{Hojoo  Lee}},  o  antigo autor  e
fundador do livro, pelo grande trabalho  empregado no PEN. O autor também deseja
agradecer a  \textbf{\textit{Daniel Harrer}} e  \textbf{\textit{Prasad Chebolu}}
por  contribuir   com  muitas  correções   e  soluções  para  os   problemas,  e
\textbf{\textit{Arne      Smeets}},      \textbf{\textit{Ha     Duy      Hung}},
\textbf{\textit{Orlando     Doehring}},      \textbf{\textit{Tom     Verhoeff}},
\textbf{\textit{Tran  Nam  Dung}}  por  suas  belas  propostas  de  problemas  e
comentários.

\bigskip \bigskip 

Finalmente, note que eu usarei as seguintes notações no livro:

$$
\begin{array}{ll}

  \mathbb{Z} & \text{o conjunto dos inteiros,} \\
  \mathbb{N} & \text{o conjunto dos inteiros estritamente positivos,} \\
  \mathbb{N}_{0}& \text{o conjunto dos inteiros não-negativos.} \\

\end{array}
$$

\bigskip

Desfrute de sua jornada!

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% coding: utf-8-unix
%%% fill-column: 80
%%% TeX-master: "MASTER"
%%% End:
